---
title: >-
    بخش  ۲ - فصل
---
# بخش  ۲ - فصل

<div class="n" id="bn1"><p>بدان که سماع وارد حق است و تزکیت جد از هزل و لهو است؛ و به هیچ حال طبع مبتدی قابل حدیث حق نباشد و به ورود آن معنی ربانی مر طبع را زیر و زبری باشد و حُرقت و قهر؛ چنان‌که گروهی اندر سماع بیهوش شوند و گروهی هلاک گردند و هیچ کس نباشد الا که طبع او از حد اعتدال بیرون شود و این را برهان ظاهر است.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و معروف است که اندر روم چیزی ساخته‌اند اندر بیمارستانی، سخت عجیب، که آن را «اَنگِلْیون» خوانند و اندر هر چیزی که عجایب باشد بسیار یونانیان بدین نام خوانند آن را؛ چنان‌که صحف را اَنگِلیون خوانند و آن وضع مانی را و مانند آن را و مراد از این نه اظهار حکم آن است و آن مثال رودی است از رودها و اندر هفته‌ای دو روز بیماران را اندر آن‌جا برند و آن بفرمایند زدن و بر مقدار علت، آن بیمار را آواز آن بشنوانند آنگاه ورا از آن‌جا بیرون آرند. و چون خواهند که کسی را هلاک کنند زمانی بیشتر آن‌جا بدارند تا هلاک شود و به‌حقیقت آجال مکتوب است اما مرگ را اسباب باشد و آن اطبا پیوسته می‌شنوند و اندر ایشان هیچ اثر نکند؛ از آن‌چه آن موافق است با طبع ایشان و مخالف به طبع مبتدیان.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و اندر هندوستان دیدم که اندر زهر قاتل کرمی پدید آمده بود و زندگی وی بدان بود؛ از آن‌چه کلیت وی همه آن بود.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و اندر ترکستان دیدم به شهری به سرحد اسلام که آتش اندر کوهی افتاده بود و می‌سوخت و از سنگ‌های آن نوشادر بیرون می‌جوشید و اندر آن آتش موشی بود که چون از آتش بیرون آمدی هلاک شدی.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و مراد به‌جز این است از این جمله، که اضطراب مبتدی اندر حلول وارد حق تعالی بدو از آن می‌باشد که حس وی مر آن را مخالف است چون آن متواتر شود اندر آن ساکن شود. ندیدی که چون جبرئیل اندر ابتدا بیامد پیغمبر علیه السّلام طاقت رؤیت وی نداشت، و چون به نهایت رسید اگر یک نفس دیرتر آمدی تنگدل شدی؟ و این را شواهد بسیار است و این حکایت هم دلیل اضطراب مبتدیان است و هم برهان سکون منتهیان اندر سماع.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و معروف است که جنید را مریدی بوده است که اندر سماع اضطراب بسیار کردی و درویشان بدان مشغول شدندی پیش شیخ رضی اللّه عنهشکایت کردند. وی را گفت: «بعد از این اگر اندر سماع اضطراب کنی نیز من با تو صحبت نکنم.» بومحمد جُریری گوید: «در سماعی من اندر وی نگاه می‌کردم. لب بر هم نهاده بود و خاموش می‌بود تا از هر مویی از اندام وی چشمه‌ای بگشاد تا هوش از وی بشد و یک روز بیهوش بود. پس من ندانم تا وی اندر سماع درست‌تر بود، یا حرمت پیر بر دلش قوی‌تر.»</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و گویند که مریدی اندر سماع نعره‌ای بزد. پیر ورا گفت: «خاموش.» وی سر بر زانو نهاد و چون نگاه کردند مرده بود.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و از شیخ بومسلم فارِس بن غالب الفارسی رُضِیَ عنه شنیدم که گفت: «درویشی اندر سماع اضطرابی می‌کرد یکی دست بر سر وی نهاد که: بنشین. نشستن همان بود و رفتن از دنیا همان.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و جنید رضی اللّه عنه می‌گوید که: «دیدم درویشی را که اندر سماع جان بداد.»</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و دقی روایت کند از دَرّاج که او گفت: من با ابن الفُوَطی بر لب دجله می‌رفتیم میان بصره و اُبلَّه. به کوشکی فرا رسیدیم نیکو. مردی بر آن در نشسته بود و کنیزکی در پیش او نشسته که وی را می غنا کرد و می‌گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>فی سبیلِ اللّهِ ودٌّ</p></div>
<div class="m2"><p>کانَ مِنّی لک یُبْذَل</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کلُّ یومٍ تتلوَّن</p></div>
<div class="m2"><p>غیرُ هذا بکَ أجْمَل</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و جوانی را دیدم اندر زیر دیوار کوشک استاده، با مرقعه‌ای و رَکوه‌ای. گفت: «ای کنیزک، به خدایِ تو بر تو، که این بیت بازگوی؛ که از زندگانی من یک نفس بیش نمانده است؛ تا باری جان به استماع این بیت برآید.» کنیزک دیگر باره بازگفت. آن جوان نعره‌ای بزد. جان از وی جدا شد خداوندهٔ کوشک مر کنیزک را گفت که: «تو آزادی.» و خود فرود آمد به جهاز وی مشغول شد، و همه اهل بصره بر وی نماز کردند. پس آن مرد بر پای خاست و گفت: «یا اهل بصره، من که فلان بن فلانم همه املاک خود سبیل کردم و ممالیک آزاد کردم.» هم از آن‌جا برفت و کس خبر آن نیافت.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>و فایدهٔ این حدیث و حکایت آن است که مرید را اندر غلبهٔ سماع، حال چندین بباید که سماع وی، فاسقان را از فسق باز دارد و اندر زمانه گروهی گمشدگان به سماع فاسقان حاضر شوند و گویند ما سماع از حق کنیم و فاسقان، بدانکه ایشان مر ایشان را موافقت کنند بر سماع کردن و فسق و فجور حریص‌تر شوند تا خود را و ایشان را هلاک کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>و از جنید رضی اللّه عنه پرسیدند که: «اگر ما بر وجه اعتبار اندر کلیسیا شویم، روا بود و مراد ما از آن جز آن نبود تا ذُلّ کافران ببینیم و بر نعمت اسلام شکر کنیم؟» وی گفت: «اگر به کلیسیا توانید شد چنان‌که چون شما بیرون آیید تنی چند را از ایشان به درگاه توانید آورد، بروید، و اگرنه مروید.»</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>پس صومعه‌ای اگر به خرابات شود، خرابات صومعهٔ وی شود و خراباتی اگر به صومعه رود، صومعه خرابات وی گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و یکی از کبار مشایخ گوید: من با درویشی در بغداد آواز مغنیی شنیدم که می‌خواند:</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>مُنیً إن تکن حقّاً تکُنْ احسنَ المنی</p></div>
<div class="m2"><p>وَإلّا فَقَدْ عِشْنا بها زَمَناً رَغْدَا</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>آن درویش نعره‌ای بزد و از دنیا بیرون شد.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>و مانند این، ابوعلی رودباری رضی اللّه عنه گوید: درویشی را دیدم که به آواز مغنیی مشغول گشته بود من نیز گوش بنهادم تا وی چه می‌گوید. آن کس به صوتی حزین می‌گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>أمُدُّ کفّی بِالخُضُوعِ</p></div>
<div class="m2"><p>إلَی الّذی جادَ بِالصَّنیع</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>آن درویش بانگی بکرد و بیفتاد چون بشدم ورا یافتم مرده.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>و یکی گوید که: با ابراهیم خواص رحمة اللّه علیه به راهی می‌رفتم طربی اندر دلم پدید آمد، برخواندم:</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>صحَّ عندَ النّاسِ أنّی عاشِقٌ</p></div>
<div class="m2"><p>غیرَ أنْ لَمْ یَعْلَمُوا عِشْقی لِمَنْ</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ما فی الْإنسانِ شیءٌ حسَنٌ</p></div>
<div class="m2"><p>إلّا وأحسنُ منه صوتٌ حسنُ</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>مرا گفت: «باز گوی این بیت را.»بازگفتم. وی به حکم تواجد قدمی چند بر زمین زد. چون نگاه کردم، آن اَقدام وی، چون به موم، به سنگ فرو می‌رفت آنگاه بیهوش بیفتاد چون به هوش آمد مرا گفت: «اندر روضهٔ بهشت بودم تو ندیدی.»</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>و از این جنس حکایات بیش از این است که این کتاب آن رامحتمل باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>و من اندر معاینه درویشی دیدم اندر جبال آذربایگان که می‌رفت و می‌گفت این بیت‌ها بشتاب:</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>واللّهِ ما طَلَعَتْ شمسٌ وَما غَرَبَتْ</p></div>
<div class="m2"><p>إلّا و أنْتَ مُنی قلبی وَوَسْواسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>وَلا تَنَفَّسْتُ مَحْزُوناً وَلا فَرِحاً</p></div>
<div class="m2"><p>إلّا و ذِکْرُکَ مَقْرونٌ بأنفاسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ولاجَلَسْتُ إلی قَوْمٍ اُحَدِّثُهم</p></div>
<div class="m2"><p>إلّا و أنْتَ حَدیثی بینَ جُلّاسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ولاهمَمْتُ بِشُربِ الماء مِنْ عَطَشٍ</p></div>
<div class="m2"><p>إلّا رأیتُ خیالاً مِنکَ فی الْکاسِ</p></div></div>
<div class="n" id="bn33"><p>از سماع این متغیر شد. پشت به سنگی باز گذاشت و جان بداد.</p></div>
<div class="b2" id="bn34"><p> </p></div>